\newpage
\section{Diseño del sistema}
\label{sec:diseno_sistema}

El diseño de un sistema basado en inteligencia ambiental requiere la definición de una arquitectura robusta que articule la adquisición de datos, el transporte de señales y la lógica de conmutación perimetral. En este capítulo se detalla la modelización estructural de la infraestructura, abstrayendo los componentes en capas funcionales. Asimismo, se expone el modelado lógico mediante casos de uso, la topología física de los nodos de hardware, el desarrollo analítico del algoritmo de fusión de sensores y la estructuración de los flujos de información locales.

\subsection{Arquitectura general del sistema}
Para garantizar la modularidad, la mantenibilidad y el aislamiento perimetral exigido por los requisitos no funcionales, se ha diseñado una arquitectura jerárquica dividida en cuatro capas operativas independientes. Esta estructura conceptual abstrae la complejidad del hardware y asegura un acoplamiento débil entre los componentes del sistema \cite{bass2012software}.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Capa de adquisición y actuación física:} Constituida por los microcontroladores distribuidos (nodos ESP32) y sus respectivos transductores analógicos y digitales (radar FMCW, fotorresistor LDR, sensores climáticos y relés de estado sólido). Su función se limita a la digitalización de variables físicas y a la ejecución inmediata de comandos eléctricos.
    \item \textbf{Capa de transporte y red:} Configurada sobre una topología en estrella segmentada dentro de la red de área local (WLAN). Utiliza el protocolo de transporte TCP/IP sobre enlaces Wi-Fi para dar soporte al modelo de mensajería asíncrona del protocolo MQTT. Un agente central (\textit{broker}) gestiona el enrutamiento de los mensajes sin que los nodos conozcan el estado global del sistema.
    \item \textbf{Capa de orquestación y lógica contextual:} Representa el núcleo computacional del proyecto (motor de contexto), centralizado en la plataforma Home Assistant sobre el servidor perimetral (Raspberry Pi 4). Esta capa unifica las lecturas heterogéneas de la capa física, ejecuta las máquinas de estado y gobierna la proactividad del entorno mediante el disparo de las automatizaciones programadas.
    \item \textbf{Capa de persistencia y aplicación:} Encargada del almacenamiento de las series temporales de telemetría en una base de datos local optimizada y de la representación gráfica del estado del sistema a través de una interfaz de usuario centralizada o \textit{dashboard} accesible por el administrador.
\end{itemize}

\subsection{Modelado lógico del sistema}
La interacción entre los actores identificados y las funciones principales de la infraestructura se formaliza mediante la definición de los casos de uso esenciales del sistema, detallados a continuación:

\subsubsection{Caso de uso 1: inferencia dinámica de presencia y ocupación}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Actor principal:} usuario habitual.
    \item \textbf{Actor secundario:} motor de contexto.
    \item \textbf{Descripción:} El usuario habitual entra, permanece inmóvil o abandona la estancia. El sistema evalúa continuamente las compuertas de distancia del radar FMCW y las fluctuaciones lumínicas para actualizar el estado contextual de la habitación en tiempo real, operando de manera transparente.
\end{itemize}

\subsubsection{Caso de uso 2: control ergonómico proactivo de iluminación}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Actor principal:} motor de contexto.
    \item \textbf{Actor secundario:} usuario habitual.
    \item \textbf{Descripción:} Al detectarse la transición al estado de \textit{estudio} bajo umbrales de luminosidad natural inferiores a los límites paramétricos establecidos, el sistema conmuta automáticamente el relé principal para activar la iluminación de apoyo, protegiendo la salud visual del usuario sin requerir su intervención.
\end{itemize}

\subsubsection{Caso de uso 3: gestión del bienestar y mitigación del sedentarismo (Pomodoro espacial)}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Actor principal:} motor de contexto.
    \item \textbf{Actor secundario:} administrador (vía dispositivo móvil).
    \item \textbf{Descripción:} El sistema monitoriza la persistencia ininterrumpida del estado de \textit{estudio}. Si el temporizador lógico alcanza el umbral de 50 minutos sin alteraciones, el motor de contexto genera un parpadeo cíclico en la iluminación general mediante la alternancia del relé y despacha de forma simultánea una notificación \textit{push} de advertencia ergonómica al terminal del usuario.
\end{itemize}

\subsection{Diseño de la red de hardware}
La red de hardware se compone de tres nodos empotrados independientes basados en el soc ESP32, cuya selección responde a su capacidad de cómputo, conectividad Wi-Fi nativa y versatilidad de interfaces GPIO para la adquisición paralela de señales analógicas y digitales.

\subsubsection{Nodo 1: monitorización macroambiental y actuación (nodo ambiente)}
Este nodo se ubica en el perímetro general de la estancia y asume las tareas de adquisición climática, lumínica, acústica y conmutación de potencia. Su arquitectura de hardware integra los siguientes componentes:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión lumínica:} Un fotorresistor (LDR) acoplado a un circuito divisor de tensión que transforma las variaciones de resistencia óhmica en una señal de tensión analógica, mapeada continuamente por el convertidor analógico-digital (ADC) del microcontrolador.
    \item \textbf{Actuación de potencia:} Un módulo de relé de estado sólido con aislamiento galvánico mediante optoacopladores, conectado a un pin GPIO configurado como salida digital, encargado de interrumpir o habilitar el paso de corriente alterna hacia la luminaria principal de la estancia.
    \item \textbf{Telemetría termo-higrométrica:} Un transductor digital de temperatura y humedad relativa, conectado mediante un bus serie unifilar (\textit{single-wire}), que suministra lecturas calibradas periódicas para evaluar las condiciones de habitabilidad de la estancia.
    \item \textbf{Monitoreo acústico:} Un sensor de sonido de alta sensibilidad (\textit{big sound}), equipado con un micrófono de electret y un comparador analógico basado en el circuito integrado LM393. Este dispositivo se conecta a interfaces digitales y analógicas del ESP32, permitiendo capturar picos de presión acústica ambientales para la inferencia de estados conductuales o la activación de alertas de intrusión.
\end{itemize}

\subsubsection{Nodo 2: telemetría espacial y disuasión óptica (nodo escritorio)}
Situado de forma estratégica en el área de trabajo para garantizar la cobertura directa del plano del usuario, este nodo asume las tareas de detección biométrica volumétrica y señalización perimetral mediante la integración de dos subsistemas principales:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Transductor volumétrico:} El radar de ondas milimétricas HLK-LD2410, interconectado con el soc ESP32 a través de un bus de comunicación serie UART (\textit{universal asynchronous receiver-transmitter}) empleando los pines dedicados de transmisión (TX) y recepción (RX). Esta interfaz de alta velocidad permite extraer de manera síncrona los vectores de energía y distancia correspondientes a objetivos dinámicos y estacionarios.
    \item \textbf{Emisor óptico:} Un módulo de diodo láser semiconductor conectado a un pin GPIO configurado como salida digital. Este componente actúa como un dispositivo indicador físico de estado y disuasión perimetral, gobernado por el motor algorítmico durante el armado del sistema de alarma o como señal de advertencia secundaria en los ciclos lógicos de trabajo.
\end{itemize}

\subsubsection{Nodo 3: seguridad perimetral y control de acceso (nodo puerta)}
Ubicado de forma fija en el acceso principal de la estancia, este nodo asume la función exclusiva de supervisar la integridad perimetral del espacio para nutrir el subsistema de alarma. Integra un transductor de contacto magnético de tipo interruptor reed, cuyo funcionamiento se basa en la conmutación eléctrica ante la proximidad de un campo magnético solidario a la hoja de la puerta. El sensor se conecta directamente a un pin GPIO configurado como entrada digital con resistencia de polarización activa (\textit{pull-up}). Las transiciones de estado físico abren o cierran el circuito, disparando interrupciones por hardware en el microcontrolador para garantizar el registro inmediato del evento y mitigar los retardos asociados al muestreo por sondeo (\textit{polling}), transmitiendo la condición de apertura o cierre de forma instantánea hacia el agente de comunicaciones.

\subsection{Diseño del algoritmo de fusión de sensores (motor de contexto)}
El comportamiento adaptativo del sistema se gobierna mediante una máquina de estados finitos (FSM, por sus siglas en inglés) que ejecuta la fusión de datos en el extremo (\textit{edge}). El sistema abstrae la situación del entorno en cuatro estados discretos estables: \textbf{ausente}, \textbf{ocio}, \textbf{estudio} y \textbf{durmiendo}.

La transición entre estados no depende de un único sensor aislado, sino del procesamiento condicional cruzado de la telemetría entrante, aplicando redundancia lógica para garantizar la tolerancia a fallos. El modelo matemático de transiciones se rige por las siguientes reglas de inferencia:

\begin{equation}
\text{Transición a estudio: } \{ P_{\text{mmWave}} = 1 \} \land \{ D_{\text{objetivo}} \le R_{\text{escritorio}} \} \land \{ T_{\text{estudio}} \ge t_{\text{filtro}} \}
\end{equation}

Donde $P_{\text{mmWave}}$ representa la presencia detectada por el radar, $D_{\text{objetivo}}$ es la distancia cuantitativa registrada y $R_{\text{escritorio}}$ delimita el radio físico del área de trabajo. Un temporizador de seguridad ($t_{\text{filtro}}$) evita falsas transiciones por cruces esporádicos.

Para solventar contingencias críticas de hardware (como la degradación o fallo de lectura de un sensor individual), el algoritmo incorpora bucles de redundancia y reseteo activo. Si el sistema se encuentra en estado \textbf{durmiendo} debido a una lectura baja fija del LDR provocada por un fallo eléctrico, pero el canal analógico del radar computa una ausencia prolongada ($P_{\text{mmWave}} = 0$) durante un tiempo continuo $t_{\text{ausencia}} \ge 20 \text{ minutos}$, el motor de contexto anula de forma proactiva la prioridad del sensor lumínico, forzando la transición segura al estado \textbf{ausente} y mitigando el congelamiento lógico de la infraestructura.

\subsection{Diseño de la base de datos y flujos de información}
El flujo de información sigue un modelo asíncrono y distribuido basado en la arquitectura dirigida por eventos de MQTT \cite{al2015internet}. Los nodos sensores operan de forma autónoma, digitalizando las variables térmicas, lumínicas y espaciales a una frecuencia de muestreo parametrizada. Cada lectura se serializa en estructuras ligeras y se publica hacia tópicos específicos del \textit{broker} local, tales como \texttt{habitacion/\allowbreak ambiente/\allowbreak ldr}, \texttt{habitacion/\allowbreak escritorio/\allowbreak radar} o \texttt{habitacion/\allowbreak puerta/\allowbreak contacto}.

El orquestador central, suscrito a la totalidad del árbol de tópicos, captura estas tramas de datos de manera inmediata. Al recibir un nuevo evento, se despierta el hilo de ejecución del motor de contexto, que evalúa las condiciones de la FSM. Si se determina un cambio de estado, se genera un evento interno en el bus de Home Assistant que dispara dos acciones concurrentes:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Actuación perimetral:} Se publica un comando de control de vuelta hacia la red (ej. \texttt{habitacion/\allowbreak ambiente/\allowbreak rele/\allowbreak cmd}), forzando la conmutación física del relé.
    \item \textbf{Persistencia temporal:} El estado indexado y la telemetría asociada se envían al subsistema de almacenamiento local. La base de datos, estructurada como un motor de series temporales de ejecución en memoria con volcado cíclico al almacenamiento secundario local, registra la tupla compuesta por el identificador de la entidad, el valor transformado y la marca de tiempo precisa (\textit{timestamp}) proporcionada por el sistema operativo del servidor. Esto permite la auditoría posterior de las rutinas del usuario sin comprometer datos fuera de la red local.
\end{enumerate}

\subsection{Análisis de frecuencias y coexistencia (banda ISM)}
Tanto la red troncal Wi-Fi como la red sensórica secundaria operan en la banda ISM de 2.4 GHz. Para evitar interferencias y pérdida de paquetes, se implementa una estrategia de coexistencia de espectro:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Capa WLAN:} se configura de forma estática en uno de los tres canales no superpuestos (1, 6 u 11) con un ancho de banda de 20 MHz.
    \item \textbf{Capa WPAN (BLE):} utiliza los canales 37, 38 y 39 en exclusiva para las tramas pasivas (\textit{advertising}) de los sensores. Estos canales se sitúan en los extremos y huecos de la banda, esquivando las frecuencias centrales Wi-Fi. Para las comunicaciones activas, se emplea el algoritmo AFH (\textit{Adaptive Frequency Hopping}) para esquivar el espectro saturado por la WLAN.
\end{itemize}

\subsection{Protocolos de comunicación y modelo OSI}
El flujo de información atraviesa dos pilas de protocolos distintas. Las placas ESP32 actúan como pasarelas de aplicación (\textit{application layer gateways}) para unificar el entorno perimetral:

\begin{table}[H]
    \centering
    \setlength{\tabcolsep}{4pt}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \begin{tabular}{|c|c|c|}
        \hline
        \rowcolor[gray]{0.9} 
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{Capa OSI}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{Red sensórica (WPAN)}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{Red troncal (WLAN)}\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{7. Aplicación}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Perfiles GAP / GATT (tramas \textit{advertising})\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering MQTT / API nativa ESPHome\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{6. Presentación}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Integrado en capa 7\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Codificación JSON / binario\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{5. Sesión}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Sin conexión (\textit{connectionless})\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Gestión de \textit{sockets} integrados\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{4. Transporte}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering No aplica en topología pasiva\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering TCP (Garantía de entrega QoS 1)\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{3. Red}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering No aplica en topología punto a punto\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering IPv4 (Enrutamiento local)\vspace{0.2cm}} \\ \hline
        \parbox[c]{3.5cm}{\vspace{0.2cm}\centering\textbf{1 y 2. Física / Enlace}\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Direccionamiento MAC BLE. Modulación GFSK (banda 2.4 GHz).\vspace{0.2cm}} & \parbox[c]{5.25cm}{\vspace{0.2cm}\centering Direccionamiento MAC Wi-Fi. IEEE 802.11ax (OFDMA).\vspace{0.2cm}} \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Pila de protocolos y mapeo del Modelo OSI en la arquitectura de red.}
    \label{tab:protocolos_osi}
\end{table}

\textbf{Configuración de calidad de servicio (QoS):}
Para optimizar el ancho de banda del protocolo MQTT sobre TCP/IP, la telemetría continua se transmite con \textbf{QoS 0} (\textit{At most once}), sin requerir acuse de recibo. Los eventos críticos (actuadores y transiciones de presencia) se envían con \textbf{QoS 1} (\textit{At least once}), garantizando su entrega inmediata al servidor y asegurando la resiliencia de la domótica.