\newpage
\section{Evaluación del Sistema}
\label{cap:evaluacion_sistema}

La culminación de la fase de despliegue físico da paso a la auditoría técnica del prototipo. En este capítulo se analiza empíricamente el rendimiento del sistema, evaluando la latencia en las comunicaciones y la carga computacional del servidor perimetral, la fiabilidad de las inferencias lógicas del motor de contexto, la eficiencia energética global y el análisis de los riesgos y contingencias operacionales.

\subsection{Análisis técnico y de rendimiento}
\label{sec:rendimiento_tecnico}
El rendimiento temporal de las comunicaciones locales constituye un factor crítico en arquitecturas distribuidas de control y automatización. Se han realizado ensayos cronométricos sistemáticos para cuantificar el retardo o latencia de conmutación de los actuadores del sistema. Para ello, se midió el tiempo transcurrido desde la activación física de una interrupción de entrada (como la separación del interruptor Reed en la puerta) hasta el disparo físico del relé de iluminación a través del orquestador. 

Los resultados medidos en la red local inalámbrica bajo la API nativa de ESPHome se compararon con los tiempos de respuesta típicos ofrecidos por soluciones comerciales basadas en la nube pública (como Tuya Smart o Sonoff/eWeLink en servidores de la región europea). La comparativa obtenida se ilustra en la Figura~\ref{fig:latencia_comparativa}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        % Rejilla fina
        \draw[very thin, gray!30, step=1cm] (0,0) grid (10,4.5);
        
        % Eje X y ticks
        \draw[->, thick] (0,0) -- (10.5,0) node[anchor=north, font=\small] {Tiempo de respuesta (ms)};
        \foreach \x in {0,200,400,600,800,1000,1200,1400}
            \draw (\x/150,1pt) -- (\x/150,-3pt) node[anchor=north,font=\footnotesize] {\x};

        % Eje Y
        \draw[-, thick] (0,0) -- (0,4.5);
        
        % Barras
        % 1. API Nativa ESPHome (Local) -- 115 ms -> 115/150 = 0.766 cm
        \fill[blue!60!cyan] (0,3.3) rectangle (115/150,3.9);
        \node[anchor=west,font=\footnotesize\bfseries] at (115/150+0.1,3.6) {API nativa ESPHome (Local) -- 115\,ms};

        % 2. Sonoff/eWeLink Cloud -- 920 ms -> 920/150 = 6.133 cm
        \fill[orange!80!white] (0,1.9) rectangle (920/150,2.5);
        \node[anchor=west,font=\footnotesize] at (920/150+0.1,2.2) {Sonoff Cloud (Remoto) -- 920\,ms};

        % 3. Tuya/SmartLife Cloud -- 1240 ms -> 1240/150 = 8.266 cm
        \fill[red!70!black] (0,0.5) rectangle (1240/150,1.1);
        \node[anchor=west,font=\footnotesize] at (1240/150+0.1,0.8) {Tuya Cloud (Remoto) -- 1\,240\,ms};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Comparativa de la latencia de respuesta en conmutación local mediante la API nativa de ESPHome frente a servidores comerciales remotos en la nube.}
    \label{fig:latencia_comparativa}
\end{figure}

El análisis temporal revela que la API nativa de ESPHome, al operar de forma directa mediante sockets TCP persistentes en red local cableada o inalámbrica (sin intermediarios de red WAN, latencias DNS o saltos de enrutamiento externos), reduce el retardo de conmutación en un factor aproximado de $8$ y $10$ veces frente a los entornos cloud de Sonoff y Tuya, respectivamente. Los 115\,ms de respuesta del prototipo resultan prácticamente imperceptibles para el usuario, garantizando una alta calidad en la ergonomía interactiva.

Por otro lado, se ha evaluado el impacto de la carga computacional en el servidor central (Raspberry Pi 4 con 1\,GB de RAM) durante la monitorización y registro continuado de datos en producción. El uso medio de la unidad central de procesamiento (CPU) se estabilizó sistemáticamente en valores por debajo del 5\,\% debido al carácter estático de las consultas del motor analítico local y a la optimización de los contenedores Docker. 

La memoria de acceso aleatorio (RAM) registró una ocupación media constante de 620\,MB (aproximadamente el 62\,\% de la capacidad física del dispositivo). Esto valida la viabilidad del empleo de un nodo perimetral de bajo coste y prestaciones moderadas para orquestar la lógica contextual de la vivienda de forma robusta e ininterrumpida.

\subsection{Fiabilidad y tolerancia a fallos}
\label{sec:fiabilidad_fallos}
La robustez operacional de la máquina de estados de contexto reside en la tolerancia a fallos del software y la capacidad de absorber lecturas sensoras anómalas. A diferencia de las soluciones basadas en un único transductor físico, el motor lógico del prototipo implementa redundancias cruzadas que blindan el funcionamiento:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fusión sensorial redundante:} en el caso práctico de una lectura errónea o persistencia en nivel bajo del sensor de luminosidad LDR en horas nocturnas (lo que forzaría teóricamente una inferencia permanente del estado \texttt{Durmiendo}), el sistema valida la transición cruzando los datos del radar de ondas milimétricas del Nodo Escritorio. Si el radar no registra presencia absoluta durante el retardo de seguridad paramétrico, la prioridad de iluminación decae y el motor realiza la transición al estado \texttt{Ausente}, evitando la parálisis o el bloqueo lógico del sistema de potencia.
    \item \textbf{Tolerancia a cortes de red e interrupciones de alimentación:} la arquitectura de comunicaciones locales cuenta con un sistema de reintento activo de sincronización de sockets en la API de ESPHome. Ante caídas puntuales del enrutador Wi-Fi o desconexiones eléctricas transitorias de los microcontroladores, cada nodo ESP32 intenta restablecer el canal de socket TCP de forma autónoma. Home Assistant recupera dinámicamente las entidades vinculadas sin requerir un reinicio manual del servidor o de los nodos. Por motivos de seguridad física, las salidas de los relés se configuran mediante el \textit{firmware} en modo apagado persistente (\texttt{restore\_mode: ALWAYS\_OFF}) para evitar la activación involuntaria de cargas eléctricas ante el restablecimiento del flujo de corriente tras un apagón general.
\end{itemize}

\subsection{Sostenibilidad y eficiencia energética}
\label{sec:sostenibilidad_energia}
Un requisito de diseño ineludible en infraestructuras inteligentes con operación continua (24 horas al día, 365 días al año) es la minimización del impacto ecológico y el consumo de energía eléctrica. Se han medido los perfiles de consumo eléctrico en régimen estacionario y bajo excitación para evaluar la eficiencia global de la instalación. Los resultados se resumen en la Tabla~\ref{tbl:consumo_electrico}.

\begin{table}[H]
    \centering
    \small
    \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
    \setlength{\tabcolsep}{3pt}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|l|}
        \hline
        \textbf{Componente} & \textbf{Voltaje (V)} & \textbf{Corriente (mA)} & \textbf{Potencia (W)} & \textbf{Régimen} \\ \hline
        Raspberry Pi 4       & 5.0 & 700 & 3.50 & Continuo (24/7) \\ \hline
        Nodo Ambiente        & 5.0 & 80  & 0.40 & Continuo (24/7) \\ \hline
        Nodo Escritorio      & 5.0 & 160 & 0.80 & Continuo (24/7) \\ \hline
        Nodo Puerta          & 5.0 & 90  & 0.45 & Continuo (24/7) \\ \hline
        \textbf{Consumo Total} & -- & -- & \textbf{5.15} & -- \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Perfil de consumo eléctrico medido de los componentes del prototipo domótico.}
    \label{tbl:consumo_electrico}
\end{table}

A partir de los datos experimentales recogidos en la Tabla~\ref{tbl:consumo_electrico}, se realiza la proyección de consumo y el impacto económico asociado al prototipo mediante las siguientes ecuaciones:

\begin{equation}
    E_{\text{diaria}} = P_{\text{total}} \times 24\,\text{h} = 5.15\,\text{W} \times 24\,\text{h} = 123.6\,\text{Wh} = 0.1236\,\text{kWh}
\end{equation}

\begin{equation}
    E_{\text{anual}} = E_{\text{diaria}} \times 365\,\text{días} = 0.1236\,\text{kWh} \times 365 = 45.114\,\text{kWh}
\end{equation}

Asumiendo una tarifa eléctrica de referencia de $0.20$\,\euro/kWh en el mercado local, el coste operativo del prototipo se modela como:

\begin{equation}
    \text{Coste}_{\text{anual}} = E_{\text{anual}} \times 0.20\,\text{\euro/kWh} \approx 9.02\,\text{\euro/año}
\end{equation}

Un consumo anual inferior a 46\,kWh y un gasto económico de aproximadamente 9.00\,\euro/año certifican la alta sostenibilidad del sistema perimetral. La desconexión del bucle de comunicación exterior (procesamiento de datos local en el borde en lugar de en servidores de la nube masivos) evita además el consumo indirecto de ancho de banda y la refrigeración en los centros de datos remotos, reforzando la eficiencia ecológica de la solución planteada.

\subsection{Análisis de riesgos y contingencias}
\label{sec:riesgos_contingencias}
La evaluación del sistema concluye con la identificación de potenciales amenazas de tipo técnico o de seguridad física, y el diseño de sus respectivas medidas paliativas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vulnerabilidad de acceso a la red local:} el principal riesgo de seguridad de una instalación domótica local es la intrusión de agentes no autorizados en la red Wi-Fi. Si bien se elimina el riesgo de ataques remotos masivos por internet al no mapear puertos en el enrutador hacia la red WAN, un acceso local comprometido daría control del hardware. Como medida de seguridad, la comunicación por socket TCP entre ESPHome y Home Assistant se blinda activando la capa de cifrado Noise integrada de forma nativa en la API de ESPHome mediante una clave criptográfica precompartida de alta entropía. Adicionalmente, el acceso remoto administrativo a la Raspberry Pi se realiza de manera segura mediante la creación de un plano de control plano (*overlay network*) cifrado mediante la herramienta VPN peer-to-peer Tailscale, evitando la exposición pública de puertos de administración como SSH o el puerto 8123 de Home Assistant.
    \item \textbf{Degradación física del soporte de almacenamiento:} la Raspberry Pi 4 utiliza una tarjeta de memoria MicroSD como almacenamiento secundario para el sistema operativo y la base de datos de telemetría. Las constantes escrituras y actualizaciones de estado de los sensores pueden provocar la degradación y fallo físico de las celdas de memoria flash de la tarjeta por fatiga. Para mitigar esta contingencia, se ha configurado el subsistema de base de datos SQLite para realizar el vaciado periódico del búfer a disco y limitar el almacenamiento del historial de estados a un intervalo máximo de 10 días, reduciendo las operaciones aleatorias de escritura redundante y prolongando significativamente la vida útil del soporte de almacenamiento primario.
\end{itemize}